%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[td_matrices_2017.tex]{subfiles}


\begin{document}


%\input{pagedegarde}



\section{Les matrices}
\label{sec:les-matrices}

\begin{exercice}
  Écrire en extension la matrice $A=(a_{ij})$ de $\mathcal{M}_4$
  définie pour tout $(i,j)\in\llbracket1;4\rrbracket^2$ par:
  \begin{equation*}
    a_{ij}=\frac{1}{i+j-1}
  \end{equation*}

  \begin{sol}
    \begin{equation*}
      A=\left(\begin{array}{cccc}
1 & \frac{1}{2} & \frac{1}{3} & \frac{1}{4} \\
\frac{1}{2} & \frac{1}{3} & \frac{1}{4} & \frac{1}{5} \\
\frac{1}{3} & \frac{1}{4} & \frac{1}{5} & \frac{1}{6} \\
\frac{1}{4} & \frac{1}{5} & \frac{1}{6} & \frac{1}{7}
\end{array}\right) 
    \end{equation*}
  \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Écrire en extension la matrice $A=(a_{ij})$ de $\mathcal{M}_4$
  définie pour tout $(i,j)\in\llbracket1;4\rrbracket^2$ par:
  \begin{equation*}
    a_{ij}=\left\{
\begin{array}{l}
i\;\mbox{si}\;i=j\\
1\;\mbox{si}\;i>j\\
0\;\mbox{si}\;i<j
\end{array}
\right..
\end{equation*}

Que peut-on dire de la matrice $A$?


\begin{sol}
  \begin{equation*}
    A=\left(\begin{array}{cccc}
1 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 2 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 3 & 0 \\
1 & 1 & 1 & 4
\end{array}\right) 
\end{equation*}

La matrice $A$ est triangulaire supérieure.
\end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
  Soit  $A=(2^{(j-1)(k-1)})_{1\leq j,k\leq n}$ écrire $A$ en
  extension pour $n=3$.

  \begin{sol}
    \begin{equation*}
      A=\left(\begin{array}{ccc}
1 & 1 & 1 \\
1 & 2 & 4 \\
1 & 4 & 16
\end{array}\right) 
    \end{equation*}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Donner la taille des matrices suivantes, et indiquer celles qui
  sont  échelonnées, 
  échelonnées réduites.

  \begin{equation*}
    A=  \begin{pmatrix}
      1&2&3&4&1\\
      0&1&0&0&2\\
      3&1&2&1&1\\
      0&0&1&2&3\\
      0&0&0&0&2
    \end{pmatrix}\quad B=    \begin{pmatrix}
      1&0&4&1&0\\
      0&1&0&0&1\\
      0&0&0&1&3
    \end{pmatrix}\quad C=    \begin{pmatrix}
       1&0&4&0&0&1&0&4&1&0\\
       0&1&7&0&1&1&0&4&1&0\\
       0&0&0&1&3&9&0&4&1&0\\
       0&0&0&0&0&0&1&4&1&8\\
       0&0&0&0&0&0&0&0&0&0
    \end{pmatrix}
  \end{equation*}
  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item $A\in\mathcal{M}_5$, $B\in\mathcal{M}_{3,5}$ et $C\in\mathcal{M}_{5,10}$ 
    \item $A$ n'est pas échelonnée, $B$ l'est mais n'est pas réduite,
      $C$ est une matrice échelonnée réduite.
    \end{enumerate}

  \end{sol}
\end{exercice}


\end{document}